## Инструкция по настройке Veyon

[Альтовская документация в Wiki >>](https://www.altlinux.org/index.php?search=veyon&title=%D0%A1%D0%BB%D1%83%D0%B6%D0%B5%D0%B1%D0%BD%D0%B0%D1%8F%3A%D0%9F%D0%BE%D0%B8%D1%81%D0%BA&wprov=acrw1)

### Шаг 1. Настроить доступ учителя по ssh на все компьютеры учеников

[Если нужно просканировать сеть, чтобы узнать ip компьютеров в классе, почитать это >>](https://gitflic.ru/project/rurewa/education/blob?file=UbuntuPumping%2Fscan_lan.md&branch=master)

**На компьютере учителя, с которого собираешься управлять другими компьютерами выполнить это**

```
ssh-keygen -t ed25519
```

> **только оставляй запрос на кодовую фразу пустым!**

**потом передать публичный ssh-ключ на управляемый компьютер. Это нужно проделать всех компах**

*чтобы узнать ip компьютера нужно выполнить эту команду*

```
ip -c a
```

*полученный ip использовать в команде передачи ключа*

```
ssh-copy-id -i /home/user/.ssh/id_ed25519.pub user@192.168.2.183
```

> **при подключении может появится окно ввода кодовой фразы - оставь её пустым и нажми ОК**

*если нужно повторно экспортируешь другой ключ, то используй параметр -f для замены старого ключа новым*

```
ssh-copy-id -i /home/user/.ssh/id_ed25519.pub user@192.168.2.20 -f
```

**теперь можно подключиться к управляемому компьютеру для проверки**

```
ssh 'user@192.168.2.183'
```

> **при подключении может появится окно ввода кодовой фразы - оставь её пустым и нажми ОК**

> **Теперь с компьютера учителя можно управлять компьютерами учеников по ssh**

> на подключённом по ssh компьтере можно выполнять команды из Терминала. Графический режим по ssh работать не будет!

**Копировать публичный ключ Veyon в папку root управляемого компа, чтобы можно было выполнять там команды от суперпользователя. Это нужно проделать на всех компах**

```
su-
```

```
cat /home/user/.ssh/authorized_keys >> /root/.ssh/authorized_keys
```

```
exit
```

### Шаг 2. Настройки конфигуратора Veyon на компьютере учителя

![Logo](/images/veyon_confg_1.png)

![Logo](/images/veyon_confg_2.png)

![Logo](/images/veyon_confg_3.png)

![Logo](/images/veyon_confg_4.png)

![Logo](/images/veyon_confg_5.png)


#### Настройки Мастера Veyon

![Logo](/images/veyon_confg_6.png)

> **После настроек конфигуратора Veyon необходимо сохранить его настройки в папку какого-нибудь репозитория, и туда же экспортировать публичный ключ. Чтобы запушить такой ключ, придётся поменять ему владельца**

*показать текущие права на файл:*

```
ls -l user_public_key.pem
```

*изменить владельца и группу на файл:*

```
chown user:user user_public_key.pem
```

**На компьютере ученика нужно запустить конфигуратор и импортировать в него настройки и публичный ключ, сохранённые с компьютера учителя**

**Удалённо, с компьтера учителя запустить сервис Veyon, если он не запушен на учебном компьютере**

```
ssh root@192.168.2.183 "veyon-cli service start"
```

**Удалённо, с компьютера учителя перезапустить сервис Veyon на компьютере ученика можно так**

```
ssh root@192.168.2.183 "veyon-cli service stop && veyon-cli service start"
```

> *при подключении может появится окно ввода кодовой фразы - оставь её пустым и нажми ОК*

[Руководство администратора Veyon >>](https://veyon-ru.readthedocs.io/ru/latest/admin/introduction.html)

### Для LinuxLite 

```
sudo mv /etc/ssh /etc/ssh_backup
```

```
sudo apt install --reinstall -o Dpkg::Options::="--force-confask,confnew,confmiss" openssh-server
```

```
sudo service sshd restart
```

